\section{Cost del projecte}

Totes les tecnologies utilitzades
al llarg del projecte són
\textit{open source}, tal com podem
veure pel cas de l'\acrshort{elk}
\parencite{ElasticOpenSource},
pel cas de Docker
\parencite{DockerOpenSource} i
pel Moodle
\parencite{MoodleOpenSource}.

Això implica que no
cal pagar cap llicència,
però en cap cas significa que no hi hagi
cap despesa monetària.

\subsection{Administrador}

Ha d'haver-hi una persona dedicada o
amb els coneixements necessaris
per ajustar la tecnologia a les
necessitats del moment.

Ha de tenir un coneixement bàsic de tot
\acrshort{elk},
amb certa profunditat de Docker
i finalment poder diagnosticar
quan és necessari canviar
les màquines, serveis o
què fer en situacions crítiques.
\\

Mantenir una arquitectura d'alt
rendiment reclama de dedicar-hi un cert temps
mensualment per comprovar que tot
segueix la bona ruta.
\\

En conclusió,
creiem que serà necessari un
administrador o algú que domini
tot aquest \textit{pack} de tecnologies.

En cas contrari necessitarem
un professional que hi dediqui
unes vint hores setmanals a l'inici.
Després només caldrà que realitzi manteniment,
estem parlant d'unes quatre hores setmanals.
Valorem que això seria suficient
per tenir un rendiment òptim
de tota la plataforma.

\subsection{Preus al \textit{cloud}}

Com podem veure a la cita
\parencite{ElasticPricing},
hi ha quatre preus mensuals
mínims i una ajuda
per predir el consum
\parencite{ElasticPricingCalculator}.

El preu d'empresa mínim
puja a trenta dòlars mensuals.
Per cada hora d'ús té un cost
mínim de $0.0285$ dòlars.
\\

Realment hi ha molts paràmetres
configurables que poden fer oscil·lar
els preus.

\subsection{Preus respecte on ho vols i com}

Primer de tot cal tenir en compte que hi ha diferents
proveïdors.
Per començar tenim
\acrlong{gcp},
per continuar tenim
\acrlong{aws} i
finalment
Azure.
\\

A continuació, cal considerar que els preus
són diferents a cada zona.
Però és important tenir en compte que,
per regla general,
els temps de latència
empitjora com més lluny
estigui el servidor.

Si tenim coneixements de quines
zones estan ben comunicades a
on ens trobem,
llavors podrem valorar que ens
interessa més.
\\

Per acabar, podem escollir
com volem que el \textit{hardware}
funcioni.
Tenim les següents quatre configuracions:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Optimitzar guardar}:
    Dades entre set i deu dies
    accessible on es busca informació
    a índexs poc pesats.
    \item \textbf{Optimitzar guardar (dens)}:
    Ideal per accedir
    a dades de més de deu dies,
    amb accés ràpid.
    \item \textbf{Ús general}:
    Òptim per tractar
    amb dades entre cinc i set dies
    i fer cerques de dimensió mitjana a
    dades poc utilitzades.
    \item \textbf{Optimitzar \acrshort{cpu}}:
    Accés ràpid a dades d'un a quatre
    dies, donant gran importància
    a la capacitat de la memòria
    \acrshort{ram}.
\end{itemize}

\subsection{Preus respecte Elasticsearch}

Un punt clau
és saber quins recursos desitgem
en utilitzar l'Elasticsearch.

Hi ha diversos paràmetres a tenir
presents.
En el nostre cas, el punt
que creiem
rellevant és la capacitat en disc,
havent-hi per seleccionar entre
vuitanta \acrshort{GB} a
150 \acrshort{TB}.
Automàticament s'adaptarà
la memòria \acrshort{ram}
i la \acrshort{cpu}.
\\

Cal tenir en compte que
en arribar amb un total
de sis nodes d'Elasticsearch,
s'afegirà la
compra d'un \textit{master}
per gestionar tants nodes,
afegint un cost addicional al preu total
per hora.
\\

Depenent del nivell de resiliència
desitjat,
es pot optar per tenir
còpies completes del \textit{cluster}
configurat prèviament.
Això multiplica per dos o per tres
els recursos totals necessaris.

\subsection{Preus respecte Kibana}

Aquí només configurarem
la memòria \acrshort{ram} i
la \acrshort{cpu},
a més a més de la resiliència.

Llavors, com més velocitat es desitgi
s'afegiran més recursos, i si és important
la resiliència, podrà afegir còpies.

\subsection{Preu de baix rendiment}

Suposarem que només desitgem utilitzar
\acrshort{elk} per fer alguna anàlisi
puntual
o per investigar activament
si és una bona aposta.
\\

Hem escollit utilitzar
\acrlong{gcp} a Virgínia
amb una configuració de \textit{hardware}
d'``optimització de guardat dens''.

Ja que segons sembla,
\acrlong{gcp} té preus
competitius, i
justament a Virgínia
trobem un dels preus més competitius
de tots.
És cert que perdrem latència,
però ens estalviem uns diners.
Com que suposem que només el fem servir
puntualment,
no necessitem
un gran rendiment.
I hem decidit la configuració del
\textit{hardward} especialitzat
en ``optimització de guardat
dens'' perquè suposem que els
anàlisis
que volem treure són en
base a un gran interval
de temps.
\\

Elasticsearch el configurarem
amb 95 \acrshort{GB},
que significa que vindrà
amb un \acrshort{GB} de
memòria \acrshort{ram}.

Això és perquè el client
ens ha informat que amb
l'interval del 2013 fins al
2021,
tota la base de dades ha arribat
a ocupar 80 \acrshort{GB}
i el pressupost mínim per
utilitzar Elasticsearch al
\textit{Cloud} són
els 95 \acrshort{GB} esmentats.

També cal tenir en compte que només
agafarem una zona,
ja que en ser només per fer
proves no sembla necessari
tenir resposta sempre.
Si hi ha moments en que perdem
la connexió no sembla un punt
crític.
\\

Finalment,
com que hem agafat el mínim
dels recursos per Elasticsearch,
sembla que del Kibana també
podem agafar el rendiment
mínim,
aquest és d'un \acrshort{GB}
de memòria \acrshort{ram}.
\\

Llavors, en conclusió, tenim els
resultats de la taula
\ref{tab:presupostBaix}.
\\

\begin{table}
    \centering
\begin{tabular}{c|r|r|d{4}}
    Descripció &
    Disc en \acrshort{GB} &
    \acrshort{ram} en \acrshort{GB} &
    \multicolumn{1}{|c}{Preu total  (\$ / hores)} \\\hline
    \hline
    Elasticsearch & 95 & 1 & 0.0302 \\
    Kibana & & 1 & 0 \\\hline
    \hline
    Total & 95 & 2 & 0.0302
\end{tabular}
    \caption{Pressupost baix}
    \label{tab:presupostBaix}
\end{table}

És un total de \$0.0302 l'hora.

Tot això suposant que se'n fa poc ús de la
plataforma,
posem pel cas unes quatre
hores setmanals aproximadament.
Amb un marge d'error de dues hores.
Com podem veure a l'equació
\ref{eq:horesSetmanalsBaixCost}.

\begin{equation}\label{eq:horesSetmanalsBaixCost}
    4 \text{hores} \pm 2 \text{hores}
\end{equation}

Comptem que llarg d'un any hi ha cinquanta-dues
setmanes més un o dos dies,
com veiem a l'equació
\ref{eq:setmanesUnAny}.
Si entenem que vuit setmanes
són festives això ens dona un total
de quaranta-quatre setmanes laborals.
Ho podem comprovar a l'equació
\ref{eq:setmanesLaborals}.

\begin{equation}\label{eq:setmanesUnAny}
    \begin{gathered}
        365 = 52 * 7 + 1 \\
        366 = 52 * 7 + 2
    \end{gathered}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:setmanesLaborals}
    52 - 8 = 44
\end{equation}

Tenint en compte l'ús de
l'Elasticsearch a causa del
Logstash d'una hora aproximadament
a la setmana,
podem fer una primera aproximació
a 52 hores anuals.
\\

Llavors,
per part de Logstash,
al llarg d'un any necessitarà
aproximadament 52 hores
i per part dels usuaris que
facin anar el Kibana
tindrem un total aproximadament
de 176 hores d'ús com
veiem a l'equació
\ref{eq:horesSetmanaAnyBaix}.

\begin{equation}\label{eq:horesSetmanaAnyBaix}
    \left(
     4 \pm 2
     \frac{\text{hores}}
     {\text{setmana}}
    \right)
    \times
    44
    \frac{\text{setmanes}}
    {\text{any}}
    = 176  \pm 88
    \frac{\text{hores}}
    {\text{any}}
\end{equation}

Si tot això ho sumem,
fa un total de $228 \pm 88$ hores
anuals.
Si ho volem convertir a dòlars,
en base a la taula
\ref{eq:horesSetmanaAnyBaix},
ens queda un total
de $6.8856 \pm 2.6576$ dòlars.

\begin{equation}
    (228 \pm 88) 0.0302
    =
    6.8856 \pm 2.6576
\end{equation}

\subsection{Preu alt rendiment}

No tinc preferència pel
proveïdor del núvol,
però en aquest cas agafarem
com a exemple \acrlong{aws}
a París amb una configuració de
\textit{hardware} d'optimització
de guardar dens.
\\

Hem escollit utilitzar
\acrfull{aws} pel fet d'haver-lo
utilitzat durant el màster.
París és de les localitzacions
més properes que podem triar
competint amb Londres,
tot i ser més car que les altres
opcions, aquesta tindrà
menys latència, cosa que ens
permetrà treballar de
forma més eficient.
I finalment hem escollit
l'``optimització de guardat dens''
perquè l'anàlisi que volem
obtenir és del total dels
\textit{logs}.
\\

Elasticsearch no el configurarem
amb 95 \acrshort{GB},
ja que tot i tenir la capacitat total
desitjada només té un \acrlong{GB}
de \acrshort{ram}.
Elegirem la següent opció
que ens proporciona dos \acrshort{GB}
de \acrshort{ram} amb un total
de 160 \acrshort{GB} de disc.

També el configurarem a dues zones
per donar un sistema més resilient,
donant una millor experiència
als investigadors.
\\

Pel que fa al Kibana,
per donar una millor
experiència als investigadors
i tenir major rendiment a les
seves investigacions pujarem
la memòria \acrshort{ram} a
dos \acrshort{GB}.

Per acabar,
també farem que treballi en dues
zones per major resiliència
i permetre als investigadors
que el sistema gairebé mai
caigui.

Resumim els paràmetres adquirits
a la taula
\ref{tab:presupostAlt},
veiem que el total és més de
deu vegades més car.
\\

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{c|r|r|r|d{4}}
        Descripció &
        Zones &
        Disc &
        \acrshort{ram} &
        \multicolumn{1}{|c}{$\frac{\text{dòlars}}{\text{hora}}$}
        \\\hline
        \hline
        Elasticsearch & 2 & $2*160$ & $2*2$ & 0.1852 \\
        Kibana & 2 & & $2*2$ & 0.2288
        \\\hline
        \hline
        Total & 2 & 360 & 8 & 0.4140
    \end{tabular}
    \caption{Pressupost alt}
    \label{tab:presupostAlt}
\end{table}

És un total de \$0.4140 l'hora.

Ara suposarem que fem un consum exhaust de
la plataforma,
per exemple unes trenta hores
setmanals amb un marge d'error de cinc
hores.

\begin{equation}
    30 \pm 5 \text{hores}
\end{equation}

Suposarem que el Logstash
només utilitzarà 52 hores anuals.
Ara toca calcular les hores
dels investigadors,
que serà aproximadament
d'unes

\begin{equation}
    \left(
     30 \pm 5
     \frac{\text{hores}}{\text{setmana}}
    \right)
    \times
    44
    \frac{\text{setmanes}}{\text{any}}
    =
    1320 \pm 220
    \frac{\text{hores}}{\text{any}}
\end{equation}

Si ho sumem tot,
fa un total de
$1372 \pm 220$ hores anuals.
Llavors ho convertim a dòlars,
en base la taula
\ref{tab:presupostAlt},
ens queda un total de
$568 \pm 91$ dòlars.

\begin{equation}
    (
     1372 \pm 220
    ) 0.4140
    \approx
    568 \pm 91
\end{equation}

\subsection{Conclusió}

Tenir la maquinària en local
és costós i poden aparèixer
problemes inesperats com a conseqüència.
Tot i que, si ja es té la
maquinària, pot ser una bona aposta.
Això si, reclamarà d'un administrador
o de persones que s'hi dediquin.
\\

Treballar al \textit{Cloud}
permet preveure millor el cost
total.
Si ho hem entès correctament,
el preu mínim són 228
dòlars anuals
amb part variable.

Si hi ha un consum petit
no afegirà més de deu dòlars
anuals. En canvi, amb un consum
exhaustiu de la plataforma
podria arribar a superar
els 650 dòlars anuals.

Això significa un consum total anual
d'entre 240 a 880 dòlars.
Hem de considerar que tot això
s'ajustarà a les necessitats
que es tinguin a cada moment.
